

                 ....  Kontraproduktívnosti sa niekedy nedá vyhnúť ani pri normálnych podmienkach, nieto ešte v tých, kde pod tlakom udalostí  treba rozhodovať rýchlo a improvizovať. 
             Určite nikto nemá radosť z toho, keď jeho práca napriek vynaloženej námahe a ostatným nákladom nemá žiaden prínos.  Už dupľom nie, ak sa výsledok jeho činnosti obráti proti nemu.  Neraz si človek povie, že si mal radšej zahryznúť do jazyka. Neskoro, povedané slovo už dostalo krídla. 
 Proti vyvolaniu kontraproduktívnych  účinkov nie je ochránená hádam žiadna oblasť ľudskej činnosti. 
 Ak  sa kontraproduktívnosť  týka   len konania  jednotlivca  z hľadiska jeho osoby to môže byť nepríjemné.  Viac alebo menej. Ak sa však týka väčšieho okruhu, môže byť  aj zákernou.  Zákernou preto, lebo sa dá nielen ťažšie predvídať,  ale po vykonaní činu aj spoznať. 
 Viditeľnejšou oblasťou z tohto súdka je  reklama.  Hmlisto si spomínam na jednu reklamu asi  z pred desiatich rokov.  Reklama  slovenského výrobcu na svoju čokoládu.  Záber na ústa s oceľovými  zubami. Pôsobiaci skôr nechutne ako príťažlivo. Ak chcel tvorca reklamy dosiahnuť u diváka šok a tak obrátiť pozornosť na čokoládu, tak to dosiahol.  Ale nevyvolal tým vo mne túžbu po nej. Skôr výstrahu, aby som sa jej  vyhýbal. Aby som nevyzeral ako ten s odpornými ústami. A ak som si chcel kúpiť  vzhľadovo  porovnateľnú čokoládu,  siahol som po Študentskej pečati.  Možno, že podobný pocit z reklamy mali aj iní, lebo už som  ju v regáloch obchodov dlhšie nevidel. A ak by som ju aj uvidel a spoznal, že je to tá, ktorá bola v reklame, určite by som si ju ani teraz nekúpil. 
                 Kontraproduktívnosť  sa nevyhne ani zákonom.  Azda posledným príkladom je zákon o vlastenectve.  Niet pochýb, že s vonkajšími prejavmi  ku slovenskému vlastenectvu nie je všetko v poriadku.  Skoro každodenne sa to prejavuje v jazykovej kultúre (o tom neskôr v inom blogu).   A na oslavách pri hraní štátnej hymny, nieto ešte pri  hraní hymnických piesní.  Ohýbaj ma mamko , pokiaľ som ja Janko. Pozornosť treba venovať už výchove v škole.  Prijatie zákona v snahe dosiahnuť nápravu  predovšetkým „praktickou výchovou" na školách sa stretáva s neporozumením.  Úmysel dobrý, výsledok otázny. 
                 Jarmočná  reklama tiež dokáže odpudiť kupcov, hlavne takých , čo nemuseli drať podrážky dlhou cestou.  V mojom prípade to platí aj keď sa cez hudobnú aparatúru valia decibely. Úmysel prilákať  ma do stredu mesta vychádza na zmar. Hľadám najbližšiu uličku, kadiaľ sa dá z neho ubziknúť.   
                 Nedávno som dostal  majl s prílohou na tému  David Copperfileld.  Zábavný iluzionistický trik s kartami.  Spomedzi  6 ponúkaných  kariet si treba myslieť na jednu.  Po  čase karty zmiznú a ukáže sa už len 5 karát, ale tá na ktorú účastník triku myslel už medzi nimi nie je.  Onen kúzelnícky trik  je vo forme prezentácie.  Uložil  som si ju na disk a spustil  vyvolaním záložky Prezentácia - Vlastná prezentácia - Le Tour.   (Mám Microsoft Office 2007).  Mierne som  žasol od údivu.  David  uhádol, na ktorúkartu som myslel.  Hneď za horúca som zapäl modem  a poslal majl ďalej.  Po odoslaní majlu som sa rozhodol overiť, či pripojená príloha je funkčná.  Tento krát som ju ale spúšťal postupom  Prezentácia - Od začiatku.   A tu na moju nevôľu a znepokojenie sa zobrazila snímka s textom „ Zostáva  Vám 7 dní  života po pozretí tejto správy" s nasledujúcou  „... alebo ho pošlite všetkým tým, ktorí mi neveria".  (Texty som preložil z češtiny do slovenčiny.)   Ak  autor prezentácie skutočne chcel,  aby ju videlo, čo najviac ľudí, tak u mňa narazila kosa na kameň.  Pretože v opačnom prípade by už mali majl  všetci  moji  známi.   Škoda, lebo inak bola  pútavo  urobená.  
 Ak máte radi ilúzie, tak  ďalej nečítajte. 
  Ak radi riešite detektívne zápletky a či máte radi hlavolamy tak pokračujte.   A tomu,  kto  mi napíše, aký trik je v tom, že David „uhádne"   sľubujem,  že si budem všímať jeho blogy a podľa úspešnosti aj  karmovať.  Nedajte sa odradiť,  je to jednoduché. Tí,  čo majú   prezentáciu ako ja, majú riešene jednoduchšie.    
   

